\chapter{MATERIAL E MÉTODOS}

Este capítulo apresenta a metodologia adotada para o desenvolvimento da plataforma de ingressos online, detalhando a caracterização do projeto, o contexto de aplicação, os recursos necessários, os procedimentos metodológicos, os critérios de avaliação e as limitações do estudo. A abordagem metodológica fundamenta-se em práticas consolidadas de engenharia de software e gestão de projetos~\cite{Pressman:2019, Sommerville:2016}.

\section{Caracterização do Projeto}

O presente projeto caracteriza-se como um desenvolvimento tecnológico aplicado, voltado para a criação de uma solução de software empresarial no domínio de sistemas de informação para eventos. Trata-se de um sistema de informação transacional que integra funcionalidades de e-commerce, processamento de pagamentos, gestão de identidades e controle de acesso físico.

Do ponto de vista da natureza do projeto, classifica-se como um projeto de desenvolvimento de software do tipo greenfield, ou seja, uma construção desde o início sem sistemas legados a serem considerados, permitindo a adoção de tecnologias modernas e uma arquitetura full-stack baseada em Next.js e MongoDB sem restrições de compatibilidade retroativa.

Quanto à complexidade, o projeto é considerado de média a alta complexidade devido à necessidade de integração com múltiplos sistemas externos (gateways de pagamento, provedores de e-mail, infraestrutura de nuvem), requisitos rigorosos de segurança e conformidade regulatória (PCI DSS, LGPD), e necessidade de alta disponibilidade e escalabilidade para suportar picos massivos de demanda.

A abordagem de desenvolvimento adotada é incremental e iterativa, baseada em metodologias ágeis, especificamente utilizando elementos do Scrum adaptado às características do projeto acadêmico~\cite{Schwaber:2020}. O desenvolvimento será organizado em sprints de duas semanas, com entregas incrementais e validação contínua com stakeholders.

\section{Local do Projeto}

O desenvolvimento do projeto será realizado em ambiente acadêmico, nas dependências do Centro Universitário de Viçosa, com atividades distribuídas em três contextos físicos distintos:

\subsection{Ambiente de Desenvolvimento}

As atividades de codificação, testes e documentação serão executadas nas instalações do laboratório de desenvolvimento de software da instituição, equipado com estações de trabalho adequadas e conectividade de alta velocidade. As reuniões de planejamento, revisão e retrospectiva da equipe ocorrerão em salas de projeto dedicadas.

\subsection{Ambiente de Infraestrutura}

A infraestrutura de execução da aplicação será provisionada inteiramente em nuvem, utilizando serviços de provedores estabelecidos (AWS, Azure ou Google Cloud Platform). Esta escolha elimina a necessidade de infraestrutura física local e permite elasticidade, escalabilidade global e conformidade com padrões de segurança internacionais~\cite{MellGrance:2011}.

Os ambientes serão segregados em:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Desenvolvimento:} Ambiente instável para testes rápidos e experimentação
    \item \textbf{Homologação/Staging:} Réplica do ambiente de produção para validação final
    \item \textbf{Produção:} Ambiente de operação real com alta disponibilidade
\end{itemize}

\subsection{Contexto de Validação}

A validação do sistema de controle de acesso (aplicação de check-in) será conduzida em eventos reais de pequeno e médio porte na região de Viçosa, mediante parceria com organizadores locais. Estes testes em ambiente real são essenciais para validar requisitos de usabilidade, performance e funcionamento offline em condições adversas.

\section{Classificação e Definição de Recursos}

Os recursos necessários para a execução do projeto são classificados em quatro categorias principais: recursos humanos, recursos tecnológicos, recursos financeiros e recursos de conhecimento.

\subsection{Recursos Humanos}

A equipe do projeto é composta por perfis especializados, totalizando 6 profissionais:

\begin{itemize}
    \item \textbf{1 Gerente de Projeto:} Responsável pelo planejamento, coordenação, controle de cronograma, gestão de riscos e comunicação com stakeholders. Requisitos: Certificação PMP ou equivalente, experiência em gestão de projetos de software.

    \item \textbf{2 Desenvolvedores Full-Stack Senior:} Responsaveis pela implementacao de backend (APIs, logica de negocio, integracoes) e frontend (interfaces responsivas, experiencia do usuario). Requisitos: Experiencia com JavaScript/TypeScript, Next.js e MongoDB.

    \item \textbf{1 Especialista em Segurança e Pagamentos:} Responsável pela implementação de camadas de segurança, integração com gateways de pagamento, conformidade PCI DSS e LGPD. Requisitos: Conhecimento profundo de segurança de aplicações web, OWASP Top 10, criptografia e tokenização.

    \item \textbf{1 Designer UX/UI:} Responsável pelo design de interfaces, prototipagem, testes de usabilidade e garantia de acessibilidade. Requisitos: Experiência com design systems, ferramentas de prototipagem (Figma, Adobe XD), conhecimento de princípios WCAG 2.1.

    \item \textbf{1 Analista de Testes e QA:} Responsável pela estratégia de testes, automação de testes unitários e de integração, testes de carga e validação de qualidade. Requisitos: Experiência com frameworks de teste (Jest, Cypress, JMeter), CI/CD e metodologias de teste.
\end{itemize}

\subsection{Recursos Tecnológicos}

Os recursos tecnológicos abrangem software, hardware, infraestrutura e ferramentas necessárias para desenvolvimento, implantação e operação:

\textbf{Infraestrutura de Nuvem:}
\begin{itemize}
    \item Plataforma de execucao para Next.js (Vercel, AWS, Azure ou GCP)
    \item Banco de dados documental gerenciado (MongoDB Atlas ou servico equivalente)
    \item Cache e fila virtual (Redis, opcional)
    \item Storage de objetos para imagens e arquivos (S3, Azure Blob ou Cloud Storage)
    \item Content Delivery Network (CloudFront, Azure CDN ou Cloud CDN)
    \item Load Balancer e Auto-scaling configurados
\end{itemize}

\textbf{Ferramentas de Desenvolvimento:}
\begin{itemize}
    \item Framework full-stack: Next.js (React)
    \item IDE/Editores: Visual Studio Code, WebStorm ou IntelliJ IDEA
    \item Controle de versao: Git com repositorio GitHub ou GitLab
    \item Containerizacao: Docker para ambientes consistentes
    \item Orquestracao: opcional; preferir deploy gerenciado (ex.: Vercel)
\end{itemize}

\textbf{Ferramentas de Qualidade e Monitoramento:}
\begin{itemize}
    \item CI/CD: GitHub Actions, GitLab CI ou Jenkins
    \item Testes automatizados: Jest, Pytest, Cypress, Selenium
    \item Análise de código: SonarQube para qualidade e segurança
    \item Monitoramento: New Relic, DataDog ou Prometheus+Grafana
    \item Logging: ELK Stack (Elasticsearch, Logstash, Kibana) ou CloudWatch
\end{itemize}

\textbf{Integrações Externas:}
\begin{itemize}
    \item Gateway de Pagamento: Stripe, Mercado Pago ou PagSeguro
    \item Serviço de E-mail Transacional: SendGrid, AWS SES ou Mailgun
    \item Serviço de SMS (opcional): Twilio ou SNS
    \item Geolocalização: Google Maps API ou Mapbox
\end{itemize}

\subsection{Recursos Financeiros}

O orcamento total estimado para o projeto e de R\$ 118.000,00, distribuido conforme detalhado no Capitulo 8 (Estimativa de Recursos e Custos). A composicao inclui custos com recursos humanos (aprox. 82\%), infraestrutura e tecnologia (aprox. 15\%) e contingencia (aprox. 3\%).

\subsection{Recursos de Conhecimento}

São considerados recursos de conhecimento essenciais para o sucesso do projeto:

\begin{itemize}
    \item Documentação técnica de APIs e frameworks utilizados
    \item Normas e padrões: ISO 9241-11 (usabilidade), WCAG 2.1 (acessibilidade), PCI DSS (segurança de pagamentos)
    \item Legislação: Lei Geral de Proteção de Dados (LGPD), Código de Defesa do Consumidor
    \item Literatura academica e profissional sobre arquitetura de software, aplicacoes web full-stack e engenharia de requisitos
    \item Referências técnicas do OWASP para segurança de aplicações web
\end{itemize}

\section{Procedimentos}

Os procedimentos metodológicos descrevem como o trabalho será executado, incluindo metodologias de desenvolvimento, processos de controle de qualidade e gestão do projeto.

\subsection{Metodologia de Desenvolvimento Ágil}

O projeto adota uma abordagem ágil baseada no framework Scrum, com adaptações para o contexto acadêmico~\cite{Schwaber:2020}. A estrutura de trabalho é organizada da seguinte forma:

\textbf{Sprints:} Ciclos iterativos de desenvolvimento de 2 semanas (10 dias úteis), resultando em incrementos potencialmente entregáveis do produto.

\textbf{Cerimônias Scrum:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Sprint Planning:} Realizada no primeiro dia de cada sprint, com duração de 4 horas. A equipe seleciona itens do backlog do produto, define metas do sprint e planeja as tarefas necessárias.

    \item \textbf{Daily Standup:} Reuniões diárias de 15 minutos para sincronização da equipe, identificação de impedimentos e ajuste de plano quando necessário.

    \item \textbf{Sprint Review:} Realizada no último dia do sprint, com duração de 2 horas. A equipe demonstra o incremento desenvolvido para stakeholders e coleta feedback.

    \item \textbf{Sprint Retrospective:} Realizada após a review, com duração de 1,5 horas. A equipe reflete sobre o processo e identifica melhorias para o próximo sprint.
\end{itemize}

\textbf{Artefatos:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Product Backlog:} Lista priorizada de todas as funcionalidades, requisitos, melhorias e correções necessárias, mantida pelo Gerente de Projeto (assumindo papel de Product Owner).

    \item \textbf{Sprint Backlog:} Subconjunto do product backlog selecionado para o sprint atual, incluindo as tarefas técnicas necessárias para implementação.

    \item \textbf{Incremento:} Produto funcional ao final de cada sprint, testado e potencialmente implantável em ambiente de homologação.
\end{itemize}

\subsection{Arquitetura Full-Stack com Next.js e MongoDB}

A arquitetura do sistema segue o padrao de aplicacao web full-stack baseada em Next.js, combinando camada de apresentacao e backend no mesmo codigo-fonte, com separacao por camadas e modulos de dominio. A solucao organiza-se em modulos coesos, expostos por rotas de API e server actions, mantendo a aplicacao stateless para permitir escalabilidade horizontal.

O MongoDB e utilizado como banco de dados principal, com colecoes bem definidas, indices para consultas de alto volume e flexibilidade para acomodar diferentes tipos de eventos e ingressos.

Os principais modulos identificados sao:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Identidade e Acesso:} Autenticacao, autorizacao por papeis por evento (organizador/operador), perfil global de administrador e gestao de usuarios
    \item \textbf{Eventos:} Cadastro, categorias, lotes, eventos em destaque e informacoes publicas
    \item \textbf{Equipe e Cortesias:} Designacao de operadores por evento e distribuicao de ingressos de cortesia
    \item \textbf{Ingressos:} Tipos, disponibilidade e geracao de QR Codes
    \item \textbf{Pedidos e Carrinho:} Reserva, itens e fluxo de compra
    \item \textbf{Pagamentos e Monetizacao:} Integracao com gateway, confirmacoes e taxa de servico de 5\%
    \item \textbf{Notificacoes:} Envios de e-mail e comunicacoes transacionais
    \item \textbf{Check-in:} Validacao de ingressos, modo offline e exportacao da lista de compradores
    \item \textbf{Privacidade e Conformidade (LGPD):} Consentimento de cookies, central de privacidade e exportacao/exclusao de dados pessoais
\end{enumerate}

\subsection{Controle de Qualidade e Testes}

A estratégia de qualidade é estruturada em múltiplas camadas de testes automatizados e manuais~\cite{Pressman:2019}:

\textbf{Testes Unitários:} Executados automaticamente a cada commit, garantindo que funções e componentes individuais funcionem corretamente. Meta: cobertura mínima de 80\% do código.

\textbf{Testes de Integracao:} Validam a comunicacao entre modulos internos e com sistemas externos. Executados automaticamente no pipeline de CI/CD.

\textbf{Testes End-to-End (E2E):} Simulam fluxos completos de usuário através da interface. Executados antes de cada release em ambiente de homologação.

\textbf{Testes de Carga e Performance:} Validam escalabilidade e tempos de resposta sob diferentes níveis de carga. Executados periodicamente e antes de releases importantes.

\textbf{Testes de Segurança:} Incluem análise estática de código (SAST), análise dinâmica (DAST) e testes de penetração conduzidos por especialista externo.

\textbf{Testes de Usabilidade:} Realizados com usuários reais (5-8 participantes por perfil) para validar interfaces e fluxos.

\subsection{Integração Contínua e Entrega Contínua (CI/CD)}

O projeto implementa um pipeline automatizado de CI/CD que:

\begin{enumerate}
    \item Executa testes automatizados a cada push para o repositório
    \item Realiza análise estática de código para identificar vulnerabilidades e code smells
    \item Constrói o build do aplicativo Next.js e imagens Docker quando aplicavel
    \item Implanta automaticamente em ambiente de desenvolvimento
    \item Requer aprovação manual para deploy em homologação e produção
    \item Implementa estratégia de blue-green deployment para zero downtime
\end{enumerate}

\subsection{Gestão de Configuração e Documentação}

Todo o código-fonte é versionado usando Git, com estratégia de branching baseada em GitFlow:

\begin{itemize}
    \item \textbf{main:} Branch de produção, sempre estável
    \item \textbf{develop:} Branch de desenvolvimento, integração contínua
    \item \textbf{feature/*:} Branches para desenvolvimento de funcionalidades
    \item \textbf{hotfix/*:} Branches para correções urgentes em produção
\end{itemize}

A documentação é mantida continuamente e inclui:
\begin{itemize}
    \item Documentação de APIs (OpenAPI/Swagger)
    \item Diagramas de arquitetura (C4 Model)
    \item Manuais de usuário e guias de operação
    \item Runbooks para incidentes e operações
\end{itemize}

\section{Avaliação do Projeto}

A avaliação do projeto será realizada através de múltiplas métricas e indicadores, organizados em três dimensões principais: técnica, experiência do usuário e negócio.

\subsection{Métricas Técnicas}

\textbf{Performance e Disponibilidade:}
\begin{itemize}
    \item Tempo médio de resposta das APIs (meta: < 200ms para 95\% das requisições)
    \item Tempo de carregamento de páginas (meta: < 2 segundos)
    \item Disponibilidade do sistema (meta: > 99,9\% ou SLA de 8,76 horas de downtime/ano)
    \item Taxa de erro de requisições (meta: < 0,1\%)
\end{itemize}

\textbf{Escalabilidade:}
\begin{itemize}
    \item Número de usuários simultâneos suportados (meta: 10.000)
    \item Tempo de resposta sob carga (degradação máxima de 20\% com carga máxima)
    \item Eficiência de auto-scaling (tempo de provisionamento de novos recursos)
\end{itemize}

\textbf{Qualidade de Código:}
\begin{itemize}
    \item Cobertura de testes unitários (meta: > 80\%)
    \item Índice de manutenibilidade (meta: A ou B no SonarQube)
    \item Densidade de defeitos (meta: < 0,5 defeitos por 1000 linhas de código)
    \item Dívida técnica (meta: classificação A no SonarQube)
\end{itemize}

\textbf{Segurança:}
\begin{itemize}
    \item Número de vulnerabilidades críticas (meta: 0)
    \item Número de vulnerabilidades altas (meta: < 3, com plano de correção)
    \item Conformidade com OWASP Top 10 (meta: 100\%)
    \item Taxa de tentativas de fraude detectadas (meta: > 95\%)
\end{itemize}

\subsection{Métricas de Experiência do Usuário}

\textbf{Usabilidade:}
\begin{itemize}
    \item Taxa de conclusão de tarefas (meta: > 95\% para fluxo de compra)
    \item Tempo médio para completar compra (meta: < 3 minutos)
    \item Taxa de abandono do carrinho (meta: < 15\%)
    \item System Usability Scale (SUS) (meta: > 80 pontos)
\end{itemize}

\textbf{Satisfação:}
\begin{itemize}
    \item Net Promoter Score (NPS) (meta: > 50)
    \item Avaliação média pós-compra (meta: > 4,5/5,0)
    \item Taxa de reclamações (meta: < 2\% das transações)
\end{itemize}

\textbf{Acessibilidade:}
\begin{itemize}
    \item Conformidade WCAG 2.1 nível AA (meta: 100\%)
    \item Resultado em ferramentas automatizadas (Lighthouse, axe) (meta: > 95)
\end{itemize}

\subsection{Métricas de Negócio}

\textbf{Adoção e Crescimento:}
\begin{itemize}
    \item Número de organizadores cadastrados (meta: 50 nos primeiros 6 meses)
    \item Número de eventos publicados (meta: 100 no primeiro ano)
    \item Número de ingressos vendidos (meta: 100.000 no primeiro ano)
    \item Taxa de crescimento trimestral (meta: 25\%)
\end{itemize}

\textbf{Eficiência Operacional:}
\begin{itemize}
    \item Taxa de sucesso em transações de pagamento (meta: > 99\%)
    \item Taxa de sucesso na validação de ingressos (meta: > 99,5\%)
    \item Tempo médio de validação na portaria (meta: < 2 segundos)
\end{itemize}

\textbf{Retorno sobre Investimento:}
\begin{itemize}
    \item Custo de aquisição de cliente (CAC)
    \item Lifetime value (LTV) de organizadores
    \item ROI positivo (meta: a partir do 18º mês de operação)
\end{itemize}

\subsection{Métodos de Coleta de Dados}

Os dados serão coletados através de:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Application Performance Monitoring (APM):} New Relic ou DataDog para métricas técnicas em tempo real
    \item \textbf{Analytics:} Google Analytics ou Mixpanel para comportamento de usuários
    \item \textbf{Logs Centralizados:} ELK Stack para análise de eventos e troubleshooting
    \item \textbf{Pesquisas de Satisfação:} Questionários automáticos pós-compra e pós-evento
    \item \textbf{Testes de Usabilidade:} Sessões gravadas com protocolo de pensamento em voz alta
    \item \textbf{A/B Testing:} Experimentos controlados para otimização de conversão
\end{itemize}

\section{Limitações do Estudo}

É fundamental reconhecer as limitações do presente estudo para contextualizar adequadamente os resultados e conclusões obtidas:

\subsection{Limitações de Escopo}

\textbf{Ausência de Aplicativos Nativos:} O projeto não contempla o desenvolvimento de aplicativos móveis nativos para iOS e Android, focando exclusivamente em uma solução web responsiva. Embora essa abordagem atenda à maioria dos casos de uso, pode haver limitações em funcionalidades específicas de dispositivos móveis, como notificações push nativas ou integração profunda com recursos do sistema operacional.

\textbf{Mercado Secundário:} O sistema não implementa funcionalidades de revenda ou transferência de ingressos entre usuários, focando exclusivamente no mercado primário. Esta limitação visa simplificar a implementação inicial e reduzir riscos relacionados a fraudes e cambismo, mas pode ser uma restrição para alguns modelos de negócio.

\textbf{Escolha de Assentos Marcados:} Não será desenvolvido sistema interativo de seleção de assentos em mapas de eventos (teatros, estádios). Esta funcionalidade, de alta complexidade, está fora do escopo inicial e poderá ser considerada em versões futuras.

\subsection{Limitações Temporais}

\textbf{Prazo de Desenvolvimento:} O projeto está limitado ao cronograma acadêmico de 30 semanas (7,5 meses), o que pode restringir o nível de refinamento e otimização de algumas funcionalidades. Recursos avançados de analytics, machine learning para detecção de fraudes e funcionalidades de marketing automatizado foram priorizados para fases posteriores.

\textbf{Dados Históricos:} Como se trata de um sistema novo (greenfield), não haverá dados históricos de uso real durante a fase de desenvolvimento. Testes de carga e validações de escalabilidade serão realizados com dados sintéticos e simulações, podendo não capturar completamente todos os padrões de uso reais.

\subsection{Limitações de Recursos}

\textbf{Equipe Reduzida:} A equipe de 6 profissionais, embora adequada para o escopo do projeto, pode limitar a velocidade de desenvolvimento e a capacidade de trabalhar em múltiplas frentes simultaneamente. Priorização rigorosa de funcionalidades será necessária.

\textbf{Orcamento Fixo:} O orcamento de R\$ 118.000,00 e fixo e nao expansivel, limitando a adocao de algumas tecnologias premium de terceiros e restringindo a quantidade de testes em larga escala que podem ser conduzidos.

\subsection{Limitações Metodológicas}

\textbf{Validação com Usuários Reais:} Os testes de usabilidade serão realizados com amostras limitadas de usuários (5-8 por perfil), o que pode não capturar todas as variações de comportamento e necessidades do público amplo.

\textbf{Ambiente de Teste:} Testes de validação do sistema de check-in em eventos reais serão limitados a eventos de pequeno e médio porte na região de Viçosa, não cobrindo cenários de megaeventos com dezenas de milhares de participantes.

\textbf{Integrações Específicas:} A integração com gateways de pagamento será limitada a 1-2 provedores durante a fase inicial, não contemplando todos os métodos de pagamento disponíveis no mercado brasileiro.

\subsection{Limitações Contextuais}

\textbf{Mercado Específico:} O projeto é desenvolvido no contexto brasileiro, com foco em regulamentações locais (LGPD) e métodos de pagamento nacionais (PIX). A adaptação para mercados internacionais exigirá customizações adicionais.

\textbf{Cenário Tecnológico em Evolução:} Tecnologias, frameworks e padrões de segurança evoluem rapidamente. Decisões arquiteturais tomadas no início do projeto podem necessitar revisão durante o desenvolvimento ou após a implantação.

Estas limitações não comprometem a validade dos objetivos do projeto, mas estabelecem fronteiras claras para interpretação dos resultados e identificam oportunidades para trabalhos futuros e evolução contínua da plataforma.

